**德意志银行股份公司**（，**Deutsche Bank
AG**，，，簡稱**德銀**）是一家跨国[银行](../Page/银行.md "wikilink")，总部位于[德国](../Page/德国.md "wikilink")[法兰克福](../Page/法兰克福.md "wikilink")，由[尤尔根·费晨任执行](../Page/尤尔根·费晨.md "wikilink")[董事长兼CEO](../Page/董事长.md "wikilink")，[保罗·阿赫莱特纳任监事长](../Page/保罗·阿赫莱特纳.md "wikilink")。德意志银行股份公司是全世界最大的[投資銀行](../Page/投資銀行.md "wikilink")。全球十大外匯交易商之首，市佔率為15.68%，

截至2012年12月月底，德意志银行的總資產高達1000,653.307億[美元](../Page/美元.md "wikilink")、第一級資本532.76億美元、於2008年虧損65.43億美元\[1\]。

2011年德意志银行资产增加14%至2.16万亿欧元（2.88万亿美元），超过[法國巴黎銀行](../Page/法國巴黎銀行.md "wikilink")，於五年来首次成为欧洲第一大行。

## 历史

### 1870年－1919年

1870年1月22日，私人银行家[阿爾伯特·德爾布拉克和政治家](../Page/阿爾伯特·德爾布拉克.md "wikilink")[路德維希·班相格在德国](../Page/路德維希·班相格.md "wikilink")[柏林创建了德意志银行](../Page/柏林.md "wikilink")。1870年3月10日，德意志银行获得了普鲁士政府颁发的银行经营许可证。法律章程对银行的国际贸易业务的要求：“公司的经营涉及各类银行业务，但主要致力于提高和促进德国、其他欧洲各国以及海外市场的贸易关系。”

德意志银行的最初的国内分支机构位于[不来梅和](../Page/不来梅.md "wikilink")[汉堡](../Page/汉堡.md "wikilink")，分别于1871年和1872年先后落成。不久後德意志银行进驻[上海](../Page/上海.md "wikilink")（1872年）、[横滨](../Page/横滨.md "wikilink")（1872年）、[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")（1873年）。同时德意志银行在[北美和](../Page/北美.md "wikilink")[南美](../Page/南美.md "wikilink")，[亚洲和](../Page/亚洲.md "wikilink")[土耳其进行投资](../Page/土耳其.md "wikilink")。在上海和横滨的分支由于在银货交易的损失在1875年被迫清算。在最初的十年间德意志银行投资的主要项目有[美国](../Page/美国.md "wikilink")[北太平洋铁路](../Page/北太平洋铁路.md "wikilink")（1883年）和[巴格达铁路](../Page/巴格达铁路.md "wikilink")（1888年）。它还为钢铁康公司[克虏伯发售债券](../Page/克虏伯.md "wikilink")（1885年），并操作了化学公司[拜耳在](../Page/拜耳.md "wikilink")[柏林证交所的上市](../Page/柏林.md "wikilink")。德意志银行在初期经历了快速的扩张。在1880年代，发行业务逐渐重要起来，在随后的1890年代，整个业务取得成功。德意志银行对德国电气工程行业的发展有着巨大的帮助，同时它靠着钢铁行业立稳脚跟。在德国的稳定的基础使得德意志银行能够为其海外业务融资，最著名的例子是[巴格达铁路](../Page/巴格达铁路.md "wikilink")。

德意志银行在19世纪90年代后半期进行了新一轮的扩张。银行与许多大的区域性银行结成联盟，并借此进入了主要工业区。合资企业是当时德国银行业聚集的表现。当时德意志银行在国内的分支仍很少，僅有包1886年成立的[法兰克福分支](../Page/法兰克福.md "wikilink")，1892年的[慕尼黑分支](../Page/慕尼黑.md "wikilink")，和1901年成立的德累斯顿和莱比锡分支。当时，德意志银行意识到了专注于国际贸易领域的价值。

1886年，Deutsche Ueberseeische
Bank在外交部的推动下成立，三年后，Disconto-Gesellschaft和德意志银行的领导的德国银行辛迪加建立专注于东亚贸易的[德华银行](../Page/德华银行.md "wikilink")，外交部拥有一部分德华银行的股份。1890年德华银行在上海建立了它的主要分支，此后至一战前，德华银行又陆续在中国成立了其他分支。1897年德华银行在汉口成立了代理机构，这个代理机构在1910年被转成分支银行。

1899年德华银行和德意志银行协助成立Shantung铁路公司。随后德华银行陆续在中国各地开设分支，[香港](../Page/香港.md "wikilink")（1899年）、[济南](../Page/济南.md "wikilink")（1904年）、[北京](../Page/北京.md "wikilink")（1905年，于1910年从代理处转为分支银行）、[广州](../Page/广州.md "wikilink")（1910年，于1911年从代理处转变为分支银行）。1907年德华银行开始发行自己的钞票。

1914年春天，"Frankfurter
Zeitung"向它的读者宣布：德意志银行是世界上最大的银行，这一宣称也标志着德意志银行在这一段时期的顶峰。[一战期间](../Page/一战.md "wikilink")，德意志银行中曾经信心十足，对于未来抱有巨大的利润期望的人们的热情逐渐冷淡下来。

1917年，中國向德國宣戰，德华银行在中国的众多分支被中国政府强制清算。

### 1919年－1933年

战后德意志银行经历了一系列的清算。在失去很多外国分支后，德意志银行被迫卖掉一部分资产。但同时银行发展了新的业务。德意志银行对电影制造公司UFA的成立和Daimler和Benz的合并起到了重大的作用。

1929年，德意志银行快速的扩张并与当地银行合并成立Deutsche Bank und Disconto
Gesellschaft，这是当时最大的银行并购案例。合并的原因一是上升的成本，二是20年代整个银行业聚集的趋势。此次合并在某种程度上帮助了银行抵御新型工业国的银行金融业危机。随后公司更名为德意志银行。

30年代的金融危机对于德国的银行业是一个转折点。此后的很多年，德国的银行业都没能再回到其黄金时代的辉煌。

### 1933年－1945年

1933年，德意志银行解雇了三名犹太董事会成员。随后德意志银行负责管理犹太人的商业机构并将其[雅利安化](../Page/雅利安人種.md "wikilink")，后来还参与成立新占领地区的银行组建。德意志银行还参与了为[盖世太保提供金融支持](../Page/盖世太保.md "wikilink")，为[奥斯维辛集中营的建立筹款](../Page/奥斯维辛集中营.md "wikilink")。1999年2月德意志银行承认其为奥斯维辛集中营筹款，并和其他德国公司一道应大屠杀幸存者的要求共同赔偿52亿美元。

### 战后

随着[第三帝国的覆亡](../Page/德意志第三帝国.md "wikilink")，德意志银行在战后1948年4月1日被拆分成十个地区银行，后来经过不断地合并，到1952年成为三个主要大银行：

  - 北德银行股份公司（Norddeutsche Bank AG）
  - 南德银行股份公司（Süddeutsche Bank AG）
  - 莱茵威斯特法伦银行股份公司（Rheinisch-Westfälische Bank AG）

1957年三家银行再次合并，1958至1960年，德意志銀行進入大中華，並成立香港分行。

1959年，德意志银行通过发放小额贷款介入零售银行业务。1970年代，银行向国际发展，分别在[米兰](../Page/米兰.md "wikilink")、[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")、[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")、[巴黎和](../Page/巴黎.md "wikilink")[东京建立分支](../Page/东京.md "wikilink")。其他收购还包括：

  - [民主德国国家银行](../Page/民主德国国家银行.md "wikilink")：随着1990年[德国统一并入](../Page/德国统一.md "wikilink")；
  - 伦敦的[投资银行](../Page/投资银行.md "wikilink")[摩根·葛瑞菲爾](../Page/摩根·葛瑞菲爾.md "wikilink")：1989年，此次收购标志着德意志银行开始进入投资银行领域；
  - 纽约的[信孚銀行](../Page/信孚銀行.md "wikilink")：1999年并入；
  - 布鲁塞尔的[里昂信貸銀行](../Page/里昂信貸銀行.md "wikilink")：1999年并入。

2011年10月，德意志银行正式在纽交所挂牌上市。在接下来的一年，德意志银行通过购买[Scudder
Investments巩固其在美国的发展](../Page/Scudder_Investments.md "wikilink")。同时，在欧洲，德意志银行通过收购[Rued
Blass &
Cie](../Page/Rued_Blass_&_Cie.md "wikilink")（2002年）和俄罗斯投资银行[United
Finanncial
Group](../Page/United_Finanncial_Group.md "wikilink")（2006年）继续发展它的私人银行业务。在德国，德意志银行陆续收购了[Norisbank](../Page/Norisbank.md "wikilink")、[Berliner
Bank和](../Page/Berliner_Bank.md "wikilink")[Postbank以巩固其国内市场](../Page/Postbank.md "wikilink")。这一系列的收购都紧紧依照银行的发展策略。银行在2005年得到了25%的高额股权回报率。

2015年12月29日[中國人民財產保險斥資不多於](../Page/中國人民財產保險.md "wikilink")257億人民幣現金，向[德意志銀行購買](../Page/德意志銀行.md "wikilink")8.77億股、薩爾．奧彭海姆購買2.67億股及德銀盧森堡購買9.22億股，合共購買21.36億股[華夏銀行股份](../Page/華夏銀行.md "wikilink")，約佔華夏銀行全部已發行股份的19.99%。

2017年3月19日德意志银行以每股11.65歐元，發行6.875億新股，以集資80億歐元（86.2億美元），是2010年以來第4次增資。

## 九一一襲擊事件

2001年9月11日，位于美國[纽约市自由街](../Page/纽约市.md "wikilink")130号的[德意志银行大厦在受到](../Page/德意志银行大厦.md "wikilink")[911恐怖袭击後嚴重損毀](../Page/911恐怖袭击.md "wikilink")，超越可以修復的範圍；大量的碎片從天而降擊中德意志銀行大樓，並且在大樓中央炸成一個大洞，亦摧毀了其入口及大廳。這棟大樓在兩年前自[信孚銀行收購](../Page/信孚銀行.md "wikilink")。大部分媒體在報導此事時仍認為此大樓屬於信孚銀行而非德意志銀行。德意志銀行因此控告承保大樓保險公司，並要求理賠。在2004年12月德意志銀行與保險公司達成協議，並將大樓售予支付重建費用的[曼哈頓下城發展集團](../Page/曼哈頓下城發展集團.md "wikilink")。

由于袭击造成的破坏，德意志银行不得不重新选择办公地点，目前德意志银行在纽约市的大多数部门都在华尔街60号办公\[2\]。

## 并购

  - 1998年11月30日：并购信孚银行\[3\]。
  - 2005年11月30日：入股[華夏銀行](../Page/華夏銀行.md "wikilink")13.7%。
  - 2008年9月12日：收購[德国邮政银行](../Page/德国邮政银行.md "wikilink")29.95%的股份。
  - 2009年10月28日：出价13亿欧元收购私人银行[Sal. Oppenheim
    Group](../Page/Sal._Oppenheim_Group.md "wikilink")。
  - 2010年9月13日：以每股31.8歐元發行3.0860億股普通股，集資大約98億歐元（124億美元）強化資本，應付監管當局可能提高的資本要求。
  - 2010年9月13日：德意志银行計劃以每股24至25歐元的現金，收購郵政銀行其餘七成股權。
  - 2015年3月16日：[科爾伯格－克拉維斯－羅伯茨](../Page/科爾伯格－克拉維斯－羅伯茨.md "wikilink")（Kohlberg
    Kravis Roberts &
    Co.，通常簡稱為KKR）以及德意志銀行的財團斥資82億澳元（約63億美元）收購[通用金融澳洲及新西蘭的消費者貸款業務](../Page/通用金融.md "wikilink")。

## 洗钱嫌疑

2007年到2012年之间德意志银行因涉嫌为伊朗和苏丹企业洗钱而被美国当局调查\[4\]。但由於德意志银行的系统缺陷导致无法查出2011-2015年间疑似洗钱交易，美国联邦储备委员会於2017年对德意志银行罚款4,100万美元\[5\]。

德意志银行也被怀疑参与了朝鲜和中国的贸易交易。\[6\]

2017年7月17日中国商人[郭文贵在明镜直播节目中提供证据表明](../Page/郭文贵.md "wikilink")，德意志银行参与[王岐山利益集团的大规模洗钱](../Page/王岐山.md "wikilink")。\[7\]

## 參見

  - [德意志银行香港上市产品列表](../Page/德意志银行香港上市产品列表.md "wikilink")

## 資料來源

## 外部链接

  - [德意志银行网站首页](https://www.db.com)

[Category:德国银行](../Category/德国银行.md "wikilink")
[Category:投資銀行](../Category/投資銀行.md "wikilink")
[Category:東京證券交易所已除牌公司](../Category/東京證券交易所已除牌公司.md "wikilink")
[Category:1870年成立的银行](../Category/1870年成立的银行.md "wikilink")

1.  根據《銀行家》2008年度全球1000家銀行排名調查
2.  <http://www.renewnyc.com/plan_des_dev/130Liberty/default.asp>
3.  [并购信孚银行（Bankers
    Trust）案成功结案](http://www.deutsche-bank.de/ir/en/index.html?contentOverload=http://www.deutsche-bank.de/ir/en/releases_766.shtml&loadFlash=/ir/en/1613.html)
4.  <http://finance.qq.com/a/20120819/000289.htm>
5.  <http://cn.reuters.com/article/fed-db-fines-antilaundering-0531-wednesd-idCNKBS18R06P>
6.  <http://www.ntdtv.com/xtr/gb/2017/07/08/a1332488.html>
7.  <http://www.dw.com/zh/%E9%83%AD%E6%96%87%E8%B4%B5717%E5%A6%82%E6%9C%9F%E7%88%86%E6%96%99-%E5%89%91%E6%8C%87%E7%8E%8B%E5%B2%90%E5%B1%B1%E5%AE%B6%E6%97%8F%E5%8F%8A%E6%B5%B7%E8%88%AA/a-39729095?&zhongwen=simp>